# WRF 雨量のヒストグラム

/work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

[[_TOC_]]

## よくある質問

https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/00.SKILL/PROGRAMMING/FORTRAN_FAQ.md

## 質問について

質問がある場合，事前に下記を電子ファイルにまとめて，googleドライブにアップロードし，口頭で説明できるように準備する

- 資料のどの箇所に関する質問か
- エラーメッセージのコピー
- エラーメッセージをgoogle検索した結果で有益と思われるもの
- AIの回答結果のうち有益と思われるもの

打ち合わせ時に上記に対して追加説明を行う。

## コンパイル・実行用スクリプト

#### R1H_HISTO.sh

```bash
#!/bin/bash

src=$(basename $0 .sh).F90
exe=$(basename $0 .sh).exe
nml=$(basename $0 .sh).nml

f90=ifort
DOPT=" -fpp -CB -traceback -fpe0 -check all"
OPT=" -fpp -convert big_endian -assume byterecl"

#f90=gfortran
#DOPT=" -ffpe-trap=invalid,zero,overflow,underflow -fcheck=array-temps,bounds,do,mem,pointer,recursion"
#OPT=" -L. -lncio_test -O2 "

# OpenMP
#OPT2=" -fopenmp "

RUNNAME=RW3A.00.03.05.05.0000.01
DOMAIN=d01

cat<<EOF>$nml
&para
INDIR="/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/basic_p/ARWpost_${RUNNAME}/",
PREFIX="${RUNNAME}.${DOMAIN}.basic_p.01HR_"
IM=599,
JM=599,
KM=30,
NM=73,
&end
EOF

echo; echo Created ${nml}.; echo
ls -lh --time-style=long-iso ${nml}; echo


echo
echo ${src}.
echo
ls -lh --time-style=long-iso ${src}
echo

echo Compiling ${src} ...
echo
echo ${f90} ${DOPT} ${OPT} ${src} -o ${exe}
echo
${f90} ${DOPT} ${OPT} ${OPT2} ${src} -o ${exe}
if [ $? -ne 0 ]; then

echo; echo "=============================================="; echo
echo "   COMPILE ERROR!!!"
echo; echo "=============================================="; echo
echo TERMINATED.; echo
exit 1
fi
echo "Done Compile."
echo; ls -lh ${exe}; echo

echo; echo ${exe} is running ...; echo
D1=$(date -R)
${exe} < ${nml}
if [ $? -ne 0 ]; then
echo
echo; echo "=============================================="; echo
echo "   RUNTIME ERROR!!!"
echo; echo "=============================================="; echo
echo TERMINATED.; echo
D2=$(date -R)
echo "START: $D1"; echo "END:   $D2"
exit 1
fi
echo; echo "Done ${exe}"; echo

D2=$(date -R)
echo "START: $D1"; echo "END:   $D2"
```



## CTLファイル

#### RW3A.00.03.05.05.0702.01.d01.basic_p.01HR.ctl

```
* /work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/basic_p/ARWpost_RW3A.00.03.05.05.0702.01/RW3A.00.03.05.05.0702.01.d01.basic_p.01HR.ctl
dset ^RW3A.00.03.05.05.0702.01.d01.basic_p.01HR_%y4-%m2-%d2_%h2:%n2.dat
options  byteswapped template
undef 1.e30
title  OUTPUT FROM WRF V4.1.5 MODEL
pdef  599 599 lcc  27.000  130.500  300.000  300.000  32.00000  27.00000  130.50000   3000.000   3000.000
xdef 1469 linear  120.56867   0.01351351
ydef 1231 linear   18.56023   0.01351351
zdef   30 levels  
1000.00000
....
 100.00000
tdef   73 linear 00Z12AUG2021      60MN      
VARS   30
U             30  0  x-wind component (m s-1)
....
RAINRNC        1  0  RAIN RATE NON-CONV (mm per output interval)
....
dbz           30  0  Reflectivity (-)
ENDVARS
```



## Fortranプログラムの作成

### ステップ1: ネームリストを読み込む

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX
CHARACTER(LEN=400):: INFLE
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT 
INTEGER IM,JM,KM,NM

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,dummy2

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM

READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),dummy2(IM,JM))

END PROGRAM R1H_HISTO
```



### ステップ2: ネームリストから日付を読み込む

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX
CHARACTER(LEN=400):: INFLE
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT 
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,dummy2

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH

READ(*,nml=para)
PRINT '(A)',' Y    MO  D  H MI DH'
PRINT '(I5,5I3)',YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),dummy2(IM,JM))

END PROGRAM R1H_HISTO
```

```bash
$ R1H_HISTO.sh 
```

```bash
 Y    MO  D  H MI DH
 2021  8 12  0  0  1
```



### ステップ3: 日付からユリウス日を計算する

CTLファイルを見ると

```
options  byteswapped template
```

```
dset ^RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.basic_p.01HR_%y4-%m2-%d2_%h2:%n2.dat
```

```
tdef   73 linear 00Z12AUG2021      60MN  
```

とあるので，１時間おきに73個のデータが**別々の**ファイルに保存されていることがわかる。このため，時刻を指定して開くファイル名を決めていく必要がある。

まず，下記のDATE_CAL.F90に記載された２つのサブルーチン

- date2jd: 与えられた日付からユリウス日を計算する
- jd2date: 与えられたユリウス日から日付を計算する

の使用法を覚える。

#### DATE_CAL.F90

```fortran
      subroutine date2jd(year,month,day,hh,mm,ss,julian_day)
      implicit none
!-----------------------------------------------------------------------
!     get Julian day from Gregolian caldendar
!-----------------------------------------------------------------------

! ... intent(in)
      integer :: year, month, day, hh, mm, ss
! ... intent(out)
      real(8) :: julian_day
! ... parameter
      real(8), parameter :: jd0  = 1720996.5d0 ! BC4713/ 1/ 1 12:00:00
      real(8), parameter :: mjd0 = 2400000.5d0 !   1858/11/17 00:00:00
! ... local
      integer :: y, m
      if (month < 3) then
        y = year - 1
        m = month + 12
      else
        y = year
        m = month
      end if

      julian_day = 365*(y) + int(y)/4 - int(y)/100 + int(y)/400  &
     &           + int((m+1)*30.6001d0) &
     &           + day           &
     &           + hh/24.0d0     &
     &           + mm/1440.0d0   &
     &           + ss/86400.0d0  &
     &           + jd0

! ... convert julian day to modified julian day
      julian_day = julian_day - mjd0

      end subroutine date2jd

      subroutine jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)
      implicit none
!-----------------------------------------------------------------------
!     get Gregolian caldendar from Julian day
!-----------------------------------------------------------------------

! ... intent(in)
      real(8) :: julian_day
! ... intent(out)
      integer :: year, month, day, hour, min, sec
! ... parameter
      real(8), parameter :: mjd0 = 2400000.5d0 !  1858/11/17 00:00:00
! ... local
      integer :: jalpha, ia, ib, ic, id
      integer :: itime
      real(8) :: jday, d, xtime

! ... convert modified julian day to julian day
      jday = julian_day + mjd0

      jday = jday + 0.5d0
      if (jday >= 2299161) then
        jalpha = int( (jday - 1867216.25d0)/36524.25d0 )
        d = jday + 1 + jalpha - int(0.25d0*jalpha)
      else
        d = jday
      end if

      ia = int(d) + 1524
      ib = int(6680.0d0 + ((ia-2439870) - 122.1d0)/365.25d0)
      ic = 365*ib + int(0.25d0*ib)
      id = int((ia-ic)/30.6001d0)
      xtime = (d-int(d))*86400.d0
      itime = xtime
      if ( xtime-itime > 0.5d0 ) itime = itime + 1

      day   = ia - ic - int(30.6001*id)

      month = id - 1
      if (month > 12) month = month - 12

      year  = ib - 4715
      if (month > 2) year = year - 1
      if (year <= 0) year = year - 1

      hour  = itime/3600.
      min   = (itime - hour*3600)/60
      sec   = itime - hour*3600 - min*60

      end subroutine jd2date
```

#### R1H_HISTO.sh

```bash
#!/bin/bash

src=$(basename $0 .sh).F90; exe=$(basename $0 .sh).exe
nml=$(basename $0 .sh).nml
SUB="DATE_CAL.F90"

f90=ifort
DOPT=" -fpp -CB -traceback -fpe0 -check all"
OPT=" -fpp -convert big_endian -assume byterecl"

#f90=gfortran
#DOPT=" -ffpe-trap=invalid,zero,overflow,underflow -fcheck=array-temps,bounds,do,mem,pointer,recursion"
#OPT=" -L. -lncio_test -O2 "
# OpenMP
#OPT2=" -fopenmp "

RUNNAME=RW3A.00.03.05.05.0000.01
DOMIAN=d01

cat<<EOF>$nml
&para
INDIR="/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/basic_p/ARWpost_${RUNNAME}/",
PREFIX="${RUNNAME}.${DOMAIN}.basic_p.01HR_"
IM=599,
JM=599,
KM=30,
NM=73,
YR0=2021, !00Z12AUG2021
MO0=8,
DY0=12,
HR0=0,
MI0=0,
DH=1,
&end
EOF

echo; echo Created ${nml}.; echo
ls -lh --time-style=long-iso ${nml}; echo


echo
echo ${src}.
echo
ls -lh --time-style=long-iso ${src}
echo

echo Compiling ${src} ...
echo
echo ${f90} ${DOPT} ${OPT} ${src} ${SUB} -o ${exe}
echo
${f90} ${DOPT} ${OPT} ${OPT2} ${src} ${SUB} -o ${exe}
if [ $? -ne 0 ]; then

echo; echo "=============================================="; echo
echo "   COMPILE ERROR!!!"
echo; echo "=============================================="; echo
echo TERMINATED.; echo
exit 1
fi
echo "Done Compile."
echo; ls -lh ${exe}; echo

echo; echo ${exe} is running ...; echo
D1=$(date -R)
${exe} < ${nml}
if [ $? -ne 0 ]; then
echo
echo; echo "=============================================="; echo
echo "   RUNTIME ERROR!!!"
echo; echo "=============================================="; echo
echo TERMINATED.; echo
D2=$(date -R)
echo "START: $D1"; echo "END:   $D2"
exit 1
fi
echo; echo "Done ${exe}"; echo

D2=$(date -R)
echo "START: $D1"; echo "END:   $D2"
```

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX
CHARACTER(LEN=400):: INFLE
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT 
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,dummy2

REAL*8 julian_day
INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

READ(*,nml=para)
PRINT '(A)',' Y    MO  D  H MI DH'
PRINT '(I5,5I3)',YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),dummy2(IM,JM))

call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)
PRINT '(A,F12.3)','MODIFIED JULIAN DAY (FROM 1858/11/17 00:00:00)=',julian_day
PRINT *

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)
PRINT '(I5,5I3)',year,month,day,hour,min

END PROGRAM R1H_HISTO
```



```bash
$ R1H_HISTO.sh 
```

```bash
 Y    MO  D  H MI DH
 2021  8 12  0  0  1
MODIFIED JULIAN DAY (FROM 1858/11/17 00:00:00)=   59438.000
 
 2021  8 12  0  0
```



### ステップ4: 時間に関するループを加える

NMを総タイムステップ数とする。

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX
CHARACTER(LEN=400):: INFLE
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT 
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,dummy2

REAL*8 julian_day
INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

READ(*,nml=para)
PRINT '(A)',' Y    MO  D  H MI DH'
PRINT '(I5,5I3)',YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),dummy2(IM,JM))

call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)

DO N=1,NM

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)
PRINT '(I5,5I3)',year,month,day,hour,min

julian_day=julian_day+dble(DH)/24.0d0 !DH [hr]

END DO !N

END PROGRAM R1H_HISTO
```



```bash
$ R1H_HISTO.sh 
```

```bash
 Y    MO  D  H MI DH
 2021  8 12  0  0  1
 2021  8 12  0  0
.....
 2021  8 15  0  0
```



### ステップ5: 入力ファイル指定の準備

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX
CHARACTER(LEN=400):: INFLE
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT 
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,dummy2

REAL*8 julian_day
INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),dummy2(IM,JM))

IN=TRIM(INDIR) // '/' // TRIM(PREFIX)
LL=lnblnk(IN)
PRINT '(A,I5)','LL=',LL
PRINT '(A)',IN(1:LL)

END PROGRAM R1H_HISTO
```



```bash
$ R1H_HISTO.sh 
```

```bash
LL=  114
/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/basic_p/ARWpost_RW3A.00.03.05.05.0000.01/RW3A.00.03.05.05.0000.01.basic_p.01HR_
```



### ステップ6: 入力ファイルの指定

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX
CHARACTER(LEN=400):: INFLE
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT 
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,dummy2

REAL*8 julian_day
INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),dummy2(IM,JM))

call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)

DO N=1,NM

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)

IN=TRIM(INDIR) // '/' // TRIM(PREFIX)
IE=lnblnk(IN)

IS=IE+1;IE=IS+5; WRITE(IN(IS:IE),'(I4.4,A)')year, '-'
IS=IE;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')month, '-'
IS=IE;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')day, '_'
IS=IE;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')hour, ':'
IS=IE;IE=IS+2; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')min
IS=IE;IE=IS+4; WRITE(IN(IS:IE),'(A)')'.dat'
PRINT '(A)',TRIM(IN)

julian_day=julian_day+dble(DH)/24.0d0 !DH [hr]

END DO !N

END PROGRAM R1H_HISTO
```



```bash
$ R1H_HISTO.sh
```

```
.....
/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/basic_p/ARWpost_RW3A.00.03.05.05.0000.01/RW3A.00.03.05.05.0000.01.basic_p.01HR_2021-08-15_00:00:00.dat
```



### ステップ7: 入力ファイルを開けるか確認

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX
CHARACTER(LEN=400):: INFLE
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT 
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,dummy2

REAL*8 julian_day
INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),dummy2(IM,JM))

call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)

DO N=1,NM

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)

IN=TRIM(INDIR) // '/' // TRIM(PREFIX)
IE=lnblnk(IN)

IS=IE+1;IE=IS+5; WRITE(IN(IS:IE),'(I4.4,A)')year, '-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')month,'-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')day,  '_'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')hour, ':'
IS=IE  ;IE=IS+2; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')min
IS=IE  ;IE=IS+4; WRITE(IN(IS:IE),'(A)')'.dat'

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)
CLOSE(11)

julian_day=julian_day+dble(DH)/24.0d0 !DH [hr]

END DO !N
```

```bash
$ R1H_HISTO.sh
```



### ステップ8: 不要データの読み飛ばしのテスト

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX
CHARACTER(LEN=400):: INFLE
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT 
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,rlon,rlat,dummy2

REAL*8 julian_day
INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),rlon(IM,JM),rlat(IM,JM),dummy2(IM,JM))

call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)

DO N=1,NM

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)

IN=TRIM(INDIR) // '/' // TRIM(PREFIX)
IE=lnblnk(IN)

IS=IE+1;IE=IS+5; WRITE(IN(IS:IE),'(I4.4,A)')year, '-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')month,'-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')day,  '_'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')hour, ':'
IS=IE  ;IE=IS+2; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')min
IS=IE  ;IE=IS+4; WRITE(IN(IS:IE),'(A)')'.dat'

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)

write(*,'(I5,5I3)',advance='yes'),&
year,month,day,hour,min

irec=0
write(*,'(A)') 'READ XLAT '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLAT(i,j),i=1,IM),j=1,JM)
PRINT *,'XLAT',XLAT(1,1),XLAT(1,JM/2),XLAT(1,JM)

write(*,'(A)') 'READ XLON '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLON(i,j),i=1,IM),j=1,JM)
PRINT *,'XLON',XLON(1,1),XLON(IM/2,1),XLON(IM,1)

write(*,*)

write(*,'(A)',advance='no') 'SKIP U. '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'SKIP V. '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance="yes")'';write(*,*)

CLOSE(11)

julian_day=julian_day+dble(DH)/24.0d0 !DH [hr]

END DO !N

END PROGRAM R1H_HISTO
```

```bash
$ R1H_HISTO.sh
```

```bash
 2021  8 12  0  0
SKIP U. SKIP V. 
.....
```



### ステップ9: データ読み込みのテスト

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX, INDIR2
CHARACTER(LEN=400):: INFLE, INFLE2
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT, IN2
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,rlon,rlat,dummy2
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::XLAT,XLON

REAL*8 julian_day
INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),rlon(IM,JM),rlat(IM,JM),dummy2(IM,JM))
ALLOCATE(XLAT(IM,JM),XLON(IM,JM))

INDIR2='/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/hdiv_p/RW3A.00.03.05.05.0000.01'
INFLE2='RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.hdiv_p.01HR_2021-08-11_00:00.dat'
IN=TRIM(INDIR2) // '/' // TRIM(INFLE2)

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)
irec=0
write(*,'(A)') 'READ XLAT '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLAT(i,j),i=1,IM),j=1,JM)
PRINT *,'XLAT',XLAT(1,1),XLAT(1,JM/2),XLAT(1,JM)

write(*,'(A)') 'READ XLON '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLON(i,j),i=1,IM),j=1,JM)
PRINT *,'XLON',XLON(1,1),XLON(IM/2,1),XLON(IM,1)


call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)

DO N=1,NM

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)

IN=TRIM(INDIR) // '/' // TRIM(PREFIX)
IE=lnblnk(IN)

IS=IE+1;IE=IS+5; WRITE(IN(IS:IE),'(I4.4,A)')year, '-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')month,'-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')day,  '_'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')hour, ':'
IS=IE  ;IE=IS+2; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')min
IS=IE  ;IE=IS+4; WRITE(IN(IS:IE),'(A)')'.dat'

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)

write(*,'(I5,5I3)',advance='yes'),&
year,month,day,hour,min

irec=0

write(*,'(A)',advance='no') 'SKIP '

write(*,'(A)',advance='no') 'U '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'V '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'W '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'Q2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'T2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'U10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'V10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'QVAPOR '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QCLOUD '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QRAIN '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'HGT '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINRC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINNC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance="yes")
write(*,'(A)')'READ RAINRNC (=R1) '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((R1(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

write(*,*)
CLOSE(11)

R1AVE=sum(R1)/size(R1); R1MAX=maxval(R1); R1MIN=minval(R1)
PRINT *,'R1AVE',R1AVE,'R1MAX=',R1MAX,'R1MIN=',R1MIN

julian_day=julian_day+dble(DH)/24.0d0 !DH [hr]

END DO !N

END PROGRAM R1H_HISTO
```

```bash
$ R1H_HISTO.sh 
```

```bash
READ XLAT 
 XLAT   18.69523       26.65958       34.72747    
READ XLON 
 XLON   122.1134       130.4719       138.8865    
 2021  8 12  0  0
```



### ステップ10: 配列の要素同士の積のテスト

指定された領域内だけのデータを使うのに，配列の要素同士の積を用いえる

#### TEST_ARRAY_MUL.F90

```fortran
real,dimension(3)::a,b,c

data a/1,2,3/
data b/0.1,0.2,0.3/

print *,'a ',(a(i),i=1,3)
print *,'b ',(b(i),i=1,3)

c=a*b

print *,'c=a*b'
print *,'c ',(c(i),i=1,3)

end
```

```bash
$ ifort TEST_ARRAY_MUL.F90 -o TEST_ARRAY_MUL.EXE
```

```bash
$ TEST_ARRAY_MUL.EXE 
```

```bash
$ TEST_ARRAY_MUL.EXE 
 a    1.000000       2.000000       3.000000    
 b   0.1000000      0.2000000      0.3000000    
 c=a*b
 c   0.1000000      0.4000000      0.9000000  
```



### ステップ11: 不要な配列要素のマスク

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX, INDIR2
CHARACTER(LEN=400):: INFLE, INFLE2
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT, IN2
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,rlon,rlat,dummy2
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::XLAT,XLON,MASK

REAL*8 julian_day
INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

REAL::LONW,LONE,LATS,LATN

LONW=129;LONE=132;LATS=31;LATN=34

namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),rlon(IM,JM),rlat(IM,JM),dummy2(IM,JM))
ALLOCATE(XLAT(IM,JM),XLON(IM,JM),MASK(IM,JM))

INDIR2='/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/hdiv_p/RW3A.00.03.05.05.0000.01'
INFLE2='RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.hdiv_p.01HR_2021-08-11_00:00.dat'
IN=TRIM(INDIR2) // '/' // TRIM(INFLE2)

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)
irec=0
write(*,'(A)') 'READ XLAT '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLAT(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

write(*,'(A)') 'READ XLON '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLON(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

MASK=0.0; GRIDNUM=0.0

DO J=1,JM
DO I=1,IM

IF(XLON(I,J)>=LONW .AND. XLON(I,J)<LONE .and. XLAT(I,J)>=LATS &
.and. XLAT(I,J)<LATN)THEN
MASK(I,J)=1.0
GRIDNUM=GRIDNUM+1.0
END IF !LON LAT

END DO !I
END DO !J
PRINT *,'GRIDNUM=',GRIDNUM

call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)

DO N=1,NM

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)

IN=TRIM(INDIR) // '/' // TRIM(PREFIX)
IE=lnblnk(IN)

IS=IE+1;IE=IS+5; WRITE(IN(IS:IE),'(I4.4,A)')year, '-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')month,'-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')day,  '_'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')hour, ':'
IS=IE  ;IE=IS+2; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')min
IS=IE  ;IE=IS+4; WRITE(IN(IS:IE),'(A)')'.dat'

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)

write(*,'(I5,5I3)',advance='yes'),&
year,month,day,hour,min

irec=0

write(*,'(A)',advance='no') 'READ '

write(*,'(A)',advance='no') 'U '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'V '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'W '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'Q2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'T2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'U10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'V10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'QVAPOR '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QCLOUD '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QRAIN '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'HGT '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINRC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINNC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'R1=RAINRNC '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((R1(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

write(*,'(A)',advance="yes")''
CLOSE(11)

R1AVE=sum(R1*MASK)/GRIDNUM
PRINT *,'R1AVE',R1AVE; PRINT *

julian_day=julian_day+dble(DH)/24.0d0 !DH [hr]

END DO !N

END PROGRAM R1H_HISTO
```

```
$ R1H_HISTO.sh 
```

```
 2021  8 12  1  0
READ U V W Q2 T2 U10 V10 QVAPOR QCLOUD QRAIN HGT RAINC RAINRC RAINNC R1=RAINRNC 
 R1AVE   5.403089  
```



### ステップ12: 度数分布用の階級の作成

#### R1H_HISTO.F90

```bash
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX, INDIR2
CHARACTER(LEN=400):: INFLE, INFLE2
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT, IN2
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,rlon,rlat,dummy2
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::XLAT,XLON,MASK

REAL*8 julian_day
INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

REAL::LONW,LONE,LATS,LATN

REAL,DIMENSION(:),ALLOCATABLE::RBIN_L, RBIN_R, RFRQ, RPCT
REAL,PARAMETER::R1MIN=1.0,R1LEFT=20.0;R1MAX=300.0; DR1=20.0


namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

LONW=129;LONE=132;LATS=31;LATN=34

MB=INT((R1MAX-R1LEFT)/DR1)
ALLOCATE(RBIN_L(MB), RBIN_R(MB), RFRQ(MB), RPCT(MB))
RBIN_L(1)=R1MIN; RBIN_R(1)=R1LEFT
DO M=2,MB
RBIN_L(M)=R1LEFT+DR1*FLOAT(M-1)
RBIN_R(M)=R1LEFT+DR1*FLOAT(M)
END DO !M
DO M=1,MB
PRINT *,'RBIN_L(M),RBIN_R(M)',RBIN_L(M),RBIN_R(M)
END DO !M



READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),rlon(IM,JM),rlat(IM,JM),dummy2(IM,JM))
ALLOCATE(XLAT(IM,JM),XLON(IM,JM),MASK(IM,JM))

INDIR2='/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/hdiv_p/RW3A.00.03.05.05.0000.01'
INFLE2='RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.hdiv_p.01HR_2021-08-11_00:00.dat'
IN=TRIM(INDIR2) // '/' // TRIM(INFLE2)

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)
irec=0
write(*,'(A)') 'READ XLAT '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLAT(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

write(*,'(A)') 'READ XLON '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLON(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

MASK=0.0; GRIDNUM=0.0

DO J=1,JM
DO I=1,IM

IF(XLON(I,J)>=LONW .AND. XLON(I,J)<LONE .and. XLAT(I,J)>=LATS &
.and. XLAT(I,J)<LATN)THEN
MASK(I,J)=1.0
GRIDNUM=GRIDNUM+1.0
END IF !LON LAT

END DO !I
END DO !J
PRINT *,'GRIDNUM=',GRIDNUM

call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)

DO N=1,NM

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)

IN=TRIM(INDIR) // '/' // TRIM(PREFIX)
IE=lnblnk(IN)

IS=IE+1;IE=IS+5; WRITE(IN(IS:IE),'(I4.4,A)')year, '-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')month,'-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')day,  '_'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')hour, ':'
IS=IE  ;IE=IS+2; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')min
IS=IE  ;IE=IS+4; WRITE(IN(IS:IE),'(A)')'.dat'

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)

write(*,'(I5,5I3)',advance='yes'),&
year,month,day,hour,min

irec=0

write(*,'(A)',advance='no') 'READ '

write(*,'(A)',advance='no') 'U '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'V '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'W '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'Q2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'T2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'U10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'V10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'QVAPOR '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QCLOUD '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QRAIN '
DO K = 1, KM
irec=irec+1
END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'HGT '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINRC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINNC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'R1=RAINRNC '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((R1(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

write(*,'(A)',advance="yes")''
CLOSE(11)

R1AVE=sum(R1*MASK)/GRIDNUM
PRINT *,'R1AVE',R1AVE; PRINT *

julian_day=julian_day+dble(DH)/24.0d0 !DH [hr]

END DO !N

END PROGRAM R1H_HISTO
```

```
$ R1H_HISTO.sh 
```

```
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   1.000000       20.00000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   40.00000       60.00000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   60.00000       80.00000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   80.00000       100.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   100.0000       120.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   120.0000       140.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   140.0000       160.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   160.0000       180.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   180.0000       200.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   200.0000       220.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   220.0000       240.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   240.0000       260.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   260.0000       280.0000    
 RBIN_L(M),RBIN_R(M)   280.0000       300.0000   
```



### ステップ13: 度数分布の作成

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX, INDIR2
CHARACTER(LEN=400):: INFLE, INFLE2
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT, IN2
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,rlon,rlat,dummy2
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::XLAT,XLON,MASK

REAL*8 julian_day
REAL RTOTAL
INTEGER NTOTAL

INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

REAL::LONW,LONE,LATS,LATN

REAL,DIMENSION(:),ALLOCATABLE::RBIN_L, RBIN_R, NFRQ, RFRQ, RPCT
REAL,PARAMETER::R1MIN=1.0,R1LEFT=5.0;R1MAX=120.0; DR1=5.0


namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

LONW=129;LONE=132;LATS=31;LATN=34

MB=INT((R1MAX-R1LEFT)/DR1)
ALLOCATE(RBIN_L(MB), RBIN_R(MB), NFRQ(MB), RFRQ(MB), RPCT(MB))

RTOTAL=0.0; NTOTAL=0
NFRQ=0.0; RFRQ=0.0; RPCT(MB)=0.0

RBIN_L(1)=R1MIN; RBIN_R(1)=R1LEFT
DO M=2,MB
RBIN_L(M)=R1LEFT+DR1*FLOAT(M-1)
RBIN_R(M)=R1LEFT+DR1*FLOAT(M)
END DO !M



READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),rlon(IM,JM),rlat(IM,JM),dummy2(IM,JM))
ALLOCATE(XLAT(IM,JM),XLON(IM,JM),MASK(IM,JM))

INDIR2='/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/hdiv_p/RW3A.00.03.05.05.0000.01'
INFLE2='RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.hdiv_p.01HR_2021-08-11_00:00.dat'
IN=TRIM(INDIR2) // '/' // TRIM(INFLE2)

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)
irec=0
write(*,'(A)') 'READ XLAT '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLAT(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

write(*,'(A)') 'READ XLON '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLON(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

MASK=0.0; GRIDNUM=0.0

DO J=1,JM
DO I=1,IM

IF(XLON(I,J)>=LONW .AND. XLON(I,J)<LONE .and. XLAT(I,J)>=LATS &
.and. XLAT(I,J)<LATN)THEN
MASK(I,J)=1.0
GRIDNUM=GRIDNUM+1.0
END IF !LON LAT

END DO !I
END DO !J
PRINT *,'GRIDNUM=',GRIDNUM

call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)

DO N=1,NM

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)

IN=TRIM(INDIR) // '/' // TRIM(PREFIX)
IE=lnblnk(IN)

IS=IE+1;IE=IS+5; WRITE(IN(IS:IE),'(I4.4,A)')year, '-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')month,'-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')day,  '_'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')hour, ':'
IS=IE  ;IE=IS+2; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')min
IS=IE  ;IE=IS+4; WRITE(IN(IS:IE),'(A)')'.dat'

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)

write(*,'(I5,5I3)',advance='yes'),&
year,month,day,hour,min

irec=0

write(*,'(A)',advance='no') 'SKIP '

write(*,'(A)',advance='no') 'U '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'V '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'W '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'Q2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'T2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'U10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'V10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'QVAPOR '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QCLOUD '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QRAIN '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'HGT '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINRC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINNC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'R1=RAINRNC '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((R1(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

write(*,'(A)',advance="yes")''
CLOSE(11)

DO J=1,JM
DO I=1,IM

IF( MASK(I,J)==1.0)THEN
RTOTAL=RTOTAL+R1(I,J)
NTOTAL=NTOTAL+1
DO M=1,MB
IF(R1(I,J)>=RBIN_L(M) .and. R1(I,J)<RBIN_R(M))THEN
NFRQ(M)=NFRQ(M)+1.0
END IF !R1
END DO !M
END IF !MASK

END DO !I
END DO !J

julian_day=julian_day+dble(DH)/24.0d0 !DH [hr]

END DO !N

DO M=1,MB
RFRQ(M)=NFRQ(M)/FLOAT(NTOTAL)
END DO !M

PRINT '(A)','RBIN_L, RBIN_R, RFRQ, NFRQ'
DO M=1,MB
PRINT '(2F9.2,E12.4,F12.0)',RBIN_L(M),RBIN_R(M),RFRQ(M),NFRQ(M)
END DO !M

END PROGRAM R1H_HISTO
```

```bash
$ R1H_HISTO.sh 
```

```bash
RBIN_L, RBIN_R, RFRQ, NFRQ
     1.00     5.00  0.2460E+00     187080.
    10.00    15.00  0.4737E-01      36029.
    15.00    20.00  0.2427E-01      18462.
    20.00    25.00  0.1289E-01       9807.
    25.00    30.00  0.7075E-02       5381.
    30.00    35.00  0.3896E-02       2963.
    35.00    40.00  0.2133E-02       1622.
    40.00    45.00  0.1179E-02        897.
    45.00    50.00  0.6718E-03        511.
    50.00    55.00  0.3747E-03        285.
    55.00    60.00  0.2275E-03        173.
    60.00    65.00  0.1315E-03        100.
    65.00    70.00  0.7626E-04         58.
    70.00    75.00  0.3681E-04         28.
    75.00    80.00  0.1972E-04         15.
    80.00    85.00  0.1315E-04         10.
    85.00    90.00  0.2630E-05          2.
    90.00    95.00  0.2630E-05          2.
    95.00   100.00  0.1315E-05          1.
   100.00   105.00  0.1315E-05          1.
   105.00   110.00  0.0000E+00          0.
   110.00   115.00  0.0000E+00          0.
   115.00   120.00  0.0000E+00          0.
```



### ステップ14: 完成品

### R1H_HISTO.sh

```bash
#!/bin/bash

src=$(basename $0 .sh).F90; exe=$(basename $0 .sh).exe
nml=$(basename $0 .sh).nml
SUB="DATE_CAL.F90"

f90=ifort
DOPT=" -fpp -CB -traceback -fpe0 -check all"
OPT=" -fpp -convert big_endian -assume byterecl"

#f90=gfortran
#DOPT=" -ffpe-trap=invalid,zero,overflow,underflow -fcheck=array-temps,bounds,do,mem,pointer,recursion"
#OPT=" -L. -lncio_test -O2 "
# OpenMP
#OPT2=" -fopenmp "

RUNNAME=RW3A.00.03.05.05.0000.01
#RUNNAME=RW3A.00.03.05.05.0702.01
DOMAIN=d01

cat<<EOF>$nml
&para
INDIR="/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/basic_p/ARWpost_${RUNNAME}/",
PREFIX="${RUNNAME}.${DOMAIN}.basic_p.01HR_"
OUT="${RUNNAME}.${DOMAIN}.01HR_HISTO.TXT"
IM=599,
JM=599,
KM=30,
NM=73,
YR0=2021, !00Z12AUG2021
MO0=8,
DY0=12,
HR0=0,
MI0=0,
DH=1,
&end
EOF

echo; echo Created ${nml}.; echo
ls -lh --time-style=long-iso ${nml}; echo


echo
echo ${src}.
echo
ls -lh --time-style=long-iso ${src}
echo

echo Compiling ${src} ...
echo
echo ${f90} ${DOPT} ${OPT} ${src} ${SUB} -o ${exe}
echo
${f90} ${DOPT} ${OPT} ${OPT2} ${src} ${SUB} -o ${exe}
if [ $? -ne 0 ]; then

echo; echo "=============================================="; echo
echo "   COMPILE ERROR!!!"
echo; echo "=============================================="; echo
echo TERMINATED.; echo
exit 1
fi
echo "Done Compile."
echo; ls -lh ${exe}; echo

echo; echo ${exe} is running ...; echo
D1=$(date -R)
${exe} < ${nml}
if [ $? -ne 0 ]; then
echo
echo; echo "=============================================="; echo
echo "   RUNTIME ERROR!!!"
echo; echo "=============================================="; echo
echo TERMINATED.; echo
D2=$(date -R)
echo "START: $D1"; echo "END:   $D2"
exit 1
fi
echo; echo "Done ${exe}"; echo

D2=$(date -R)
echo "START: $D1"; echo "END:   $D2"
```

#### R1H_HISTO.F90

```fortran
PROGRAM R1H_HISTO

! /work09/am/00.WORK/2022.RW3A/0JOS.FALL2023/02.12.RAIN/22.12.R1H_HISTO

CHARACTER(LEN=200):: INDIR, PREFIX, INDIR2
CHARACTER(LEN=400):: INFLE, INFLE2
CHARACTER(LEN=600):: IN, OUT, IN2
INTEGER IM,JM,KM,NM
INTEGER YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,DH

REAL,DIMENSION(:,:,:),ALLOCATABLE::dummy3
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::R1,rlon,rlat,dummy2
REAL,DIMENSION(:,:),ALLOCATABLE::XLAT,XLON,MASK

REAL*8 julian_day
REAL RTOTAL
INTEGER NTOTAL

INTEGER year,month,day,hour,min,sec !FOR TEST

REAL::LONW,LONE,LATS,LATN

REAL,DIMENSION(:),ALLOCATABLE::RBIN_L, RBIN_R, NFRQ, RFRQ, RPCT
REAL,PARAMETER::R1MIN=1.0,R1LEFT=5.0;R1MAX=120.0; DR1=5.0


namelist /para/INDIR,PREFIX,OUT,IM,JM,KM,NM,YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,DH
SS0=0

LONW=129;LONE=132;LATS=31;LATN=34

MB=INT((R1MAX-R1LEFT)/DR1)
ALLOCATE(RBIN_L(MB), RBIN_R(MB), NFRQ(MB), RFRQ(MB), RPCT(MB))

RTOTAL=0.0; NTOTAL=0
NFRQ=0.0; RFRQ=0.0; RPCT(MB)=0.0

RBIN_L(1)=R1MIN; RBIN_R(1)=R1LEFT
DO M=2,MB
RBIN_L(M)=R1LEFT+DR1*FLOAT(M-1)
RBIN_R(M)=R1LEFT+DR1*FLOAT(M)
END DO !M



READ(*,nml=para)

ALLOCATE(dummy3(IM,JM,KM))
ALLOCATE(R1(IM,JM),rlon(IM,JM),rlat(IM,JM),dummy2(IM,JM))
ALLOCATE(XLAT(IM,JM),XLON(IM,JM),MASK(IM,JM))

INDIR2='/work00/DATA/HD01/RW3A.ARWpost.DAT/hdiv_p/RW3A.00.03.05.05.0000.01'
INFLE2='RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.hdiv_p.01HR_2021-08-11_00:00.dat'
IN=TRIM(INDIR2) // '/' // TRIM(INFLE2)

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)
irec=0
write(*,'(A)') 'READ XLAT '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLAT(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

write(*,'(A)') 'READ XLON '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((XLON(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

MASK=0.0; GRIDNUM=0.0

DO J=1,JM
DO I=1,IM

IF(XLON(I,J)>=LONW .AND. XLON(I,J)<LONE .and. XLAT(I,J)>=LATS &
.and. XLAT(I,J)<LATN)THEN
MASK(I,J)=1.0
GRIDNUM=GRIDNUM+1.0
END IF !LON LAT

END DO !I
END DO !J
PRINT *,'GRIDNUM=',GRIDNUM

call date2jd(YR0,MO0,DY0,HR0,MI0,SS0,julian_day)

DO N=1,NM

call jd2date(year,month,day,hour,min,sec,julian_day)

IN=TRIM(INDIR) // '/' // TRIM(PREFIX)
IE=lnblnk(IN)

IS=IE+1;IE=IS+5; WRITE(IN(IS:IE),'(I4.4,A)')year, '-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')month,'-'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')day,  '_'
IS=IE  ;IE=IS+3; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')hour, ':'
IS=IE  ;IE=IS+2; WRITE(IN(IS:IE),'(I2.2,A)')min
IS=IE  ;IE=IS+4; WRITE(IN(IS:IE),'(A)')'.dat'

OPEN(11,FILE=TRIM(IN),ACTION="READ",&
form='unformatted',access='direct',recl=IM*JM*4)

write(*,'(I5,5I3)',advance='yes'),&
year,month,day,hour,min

irec=0

write(*,'(A)',advance='no') 'SKIP '

write(*,'(A)',advance='no') 'U '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'V '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'W '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'Q2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'T2 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'U10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'V10 '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'QVAPOR '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QCLOUD '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'QRAIN '
DO K = 1, KM; irec=irec+1; END DO !K

write(*,'(A)',advance='no') 'HGT '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINRC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'RAINNC '
irec=irec+1

write(*,'(A)',advance='no') 'R1=RAINRNC '
irec=irec+1
read (11,rec=irec) ((R1(i,j),i=1,IM),j=1,JM)

write(*,'(A)',advance="yes")''
CLOSE(11)

DO J=1,JM
DO I=1,IM

IF( MASK(I,J)==1.0)THEN
RTOTAL=RTOTAL+R1(I,J)
NTOTAL=NTOTAL+1
DO M=1,MB
IF(R1(I,J)>=RBIN_L(M) .and. R1(I,J)<RBIN_R(M))THEN
NFRQ(M)=NFRQ(M)+1.0
END IF !R1
END DO !M
END IF !MASK

END DO !I
END DO !J

julian_day=julian_day+dble(DH)/24.0d0 !DH [hr]

END DO !N

DO M=1,MB
RFRQ(M)=NFRQ(M)/FLOAT(NTOTAL)
END DO !M

PRINT *; PRINT '(A,A)','OUTPUT: ',TRIM(OUT)
OPEN(21,FILE=TRIM(OUT))

WRITE(21, '(A)') ,'# RBIN, RFRQ, NFRQ'
DO M=1,MB
RBIN=(RBIN_L(M)+RBIN_R(M))/2.0
WRITE(21,'(F9.2,E12.4,F12.0)'),RBIN,RFRQ(M),NFRQ(M)
END DO !M

END PROGRAM R1H_HISTO
```

```
$ R1H_HISTO.sh 
```

```
OUTPUT: RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.01HR_HISTO.TXT
```



## 結果の確認

### 計算結果のテキストファイル表示

```bash
$ cat RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.01HR_HISTO.TXT
```

```bash
# RBIN, RFRQ, NFRQ
     3.00  0.2460E+00     187080.
    12.50  0.4737E-01      36029.
    17.50  0.2427E-01      18462.
    22.50  0.1289E-01       9807.
    27.50  0.7075E-02       5381.
    32.50  0.3896E-02       2963.
    37.50  0.2133E-02       1622.
    42.50  0.1179E-02        897.
    47.50  0.6718E-03        511.
    52.50  0.3747E-03        285.
    57.50  0.2275E-03        173.
    62.50  0.1315E-03        100.
    67.50  0.7626E-04         58.
    72.50  0.3681E-04         28.
    77.50  0.1972E-04         15.
    82.50  0.1315E-04         10.
    87.50  0.2630E-05          2.
    92.50  0.2630E-05          2.
    97.50  0.1315E-05          1.
   102.50  0.1315E-05          1.
   107.50  0.0000E+00          0.
   112.50  0.0000E+00          0.
   117.50  0.0000E+00          0.
```

### gnuplotによるクイックルック

#### gnuplotの起動

```bash
$ gnuplot 
```

#### 出力ファイルの形式をPNGにする

```bash
gnuplot> set term png
```

#### 出力ファイル名の指定

```bash
gnuplot> set output "R1H_HISTO_CNTL.png"  
```

#### グラフを書く

```bash
gnuplot> plot 'RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.01HR_HISTO.TXT' using 1:2 with lines
```

#### 縦軸を対数にする

```
gnuplot> clear
```

```
gnuplot> set output "R1H_HISTO_CNTL.png"
```

```
gnuplot> set logscale y
```

```
p 'RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.01HR_HISTO.TXT' u 1:2 w l ti "CNTL" lt rgbcolor "orange" lw 5
```

![R1H_HISTO_CNTL](R1H_HISTO_CNTL.png)

#### 2つの異なるファイルのデータを同時にプロットする

```
gnuplot> clear
gnuplot> set output "R1H_HISTO_CNTLvs0702.png"
gnuplot> set logscale y
gnuplot> p 'RW3A.00.03.05.05.0000.01.d01.01HR_HISTO.TXT' u 1:2 w l ti "CNTL" lt rgbcolor "orange" lw 5 , 'RW3A.00.03.05.05.0702.01.d01.01HR_HISTO.TXT' u 1:2 w l ti "0702" lt rgbcolor "green" lw 5
```

![R1H_HISTO_CNTLvs0702](R1H_HISTO_CNTLvs0702.png)

#### スクリプトの保存

```
gnuplot> save "HISTO.gnu"
```

#### 終了

```
gnuplot> quit
```

## よくある質問

https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/00.SKILL/PROGRAMMING/FORTRAN_FAQ.md

## プログラムが動作しないときの対処法

- https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/00.SKILL/PROGRAMMING/DEGBUG/BASICS/12.12.DEBUG_BASICS.md
- https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/tree/master/DEGBUG
- https://macoblog.com/programming-debug-kotsu/

リンク切れの場合は「デバッグ　方法　プログラミング」で検索すれば，同様の内容を記載したサイトが容易に見つかる。

## 上達のためのポイント

**エラーが出た時の対応の仕方でプログラミングの上達の速度が大幅に変わる**。

コンピューターのエラーについては，まずエラーメッセージをgoogle検索するとともに， AIに質問する。かならず何らかの手掛かりが得られる。

その後の対応については，下記を参考にすること。

ポイントは次の3つである

1. エラーメッセージをよく読む
2. エラーメッセージを検索し，ヒットしたサイトをよく読む
3. 変数に関する情報を書き出して確認する

エラーメッセージは，プログラムが不正終了した直接の原因とその考えられる理由が書いてあるので，よく読むことが必要不可欠である。

記述が簡潔なため，内容が十分に理解できないことも多いが，その場合**エラーメッセージをブラウザで検索**してヒットした記事をいくつか読んでみる。

エラーの原因だけでなく，**考えうる解決策が記載されている**ことも良くある。

エラーを引き起こしていると思われる箇所の**変数の情報**や**変数の値そのものを書き出して**，**期待した通りにプログラムが動作しているか確認する**ことも重要である。

エラーメッセージや検索してヒットするウェブサイトは英語で記載されていることも多いが，**重要な情報は英語で記載されていることが多い**ので，よく読むようにする。

重要そうに思われるが，一回で理解できないものは，PDFなどに書き出して後で繰り返し読んでみる。どうしても**内容が頭に入らないものは印刷してから読む**。

一方，検索結果 (AIの回答）は，一部正しくないことや，ポイントのずれていることも多い。常に書いてあることが納得できるか，よく考える。正しいと思われることと，不明な点ははっきり分けて記録しておく（例えば，不明な点は青色にする）。

上記のように検索ページ，AIは正しくない情報を提供することも多いので，これらだけに頼らない。書籍・論文も調べる。

初めのうちは教科書や資料に書いてある通りに書いてある順番でやってみる。同じ誤りを何度も繰り返す人の多くは，自己判断でやるべきことを省略したことが原因で袋小路に入っていることが多い。



